# Семинар 1. Обходы графов (1).

## Теоретические задачи

1. Проверьте, что данный граф является деревом.

<details>
<summary>Решение.</summary>

Можно конечно следить за циклами. Однако давайте не смотреть на циклы.
Вспомним, что дерево это связный граф, где $`|V| = |E| - 1`$.
Соотношение проверить просто, связность - тоже.

</details>

2. Докажите критерий двудольности: граф двудолен тогда и только тогда, 
когда в нем нет циклов нечетной длины.

<details>
<summary>Решение.</summary>

Запустим DFS, жадно крася вершины. Докажите, что при возникновении одноцветного
ребра не будет двудольности. Для удобства можно использовать слоистый граф,
что строит BFS.

</details>

3. Дано ориентированное корневое дерево на `N` вершинах. За `O(N + Q)` ответьте на `Q` запросов
   вида является ли вершина `u` предком вершины `v`.

<details>
<summary>Решение.</summary>

Рассмотрите ситуацию, когда `u` является предком `v`. Сформулируйте требования
в терминах времени входа/выхода.

</details>

4. Вершины связного графа занумеровали от 1 до $`N`$. Далее на каждом ребре написали 
сумму номеров его концов, а исходную нумерацию вершин стерли. 
Восстановите ее за $`O(|V| + |E|)`$.

<details>
<summary>Решение.</summary>

Простой вариант - составить систему линейных уравнений и решить ее методом Гаусса, 
однако это не тру, ибо долго. 

Давайте проверим граф на двудольность. Допустим, что он двудолен. Тогда вершина 
с первым номером находится в какой-то из долей. Давайте скажем, что пусть какая-то 
вершина левой доли имеет номер $`x`$, с помощью DFS найдем номера остальных вершин 
(они имеют номера вида $`x + a`$ или $`b - x`$). Найдем минимум с левой стороны, 
скажем, что она имеет номер 1. Восстановим граф DFS-ом из нее. Все сошлось? Нет? 
Повторите аналогично для другой стороны.

Теперь допустим, что граф не двудолен, тогда в нем есть цикл нечетной длины, 
найдем его алгоритмом жадной покраски. Пусть он имеет $`v_1, \ldots, v_k`$, тогда 
пусть номер $`v_1`$ равен $`x`$, откуда номер второй имеет вид $`a - x`$, третьей 
$`x + b`$...

Так как число вершин нечетно, получаем уравнение вида $`t - x = x`$, решим его и 
восстановим весь граф с помощью DFS из нее.

</details>

5. Дан DAG. Найдите в нем число путей.

<details>
<summary>Решение.</summary>

Введем $`dp[v]`$ равное числу нисходящих путей. База для "стоков" равна единице. Далее
ответ - сумма по детям.

Тогда суммарное число путей равно сумме `dp` по всем вершинам. Если нужны пути длины больше нуля,
то вычесть число вершин.

Для удобства расчета примените топсорт, тогда пересчет будет от $`|V| - 1`$ до 0.

</details>

6. Черепашка-2. В этот раз у черепашки есть возможность прыгать по DAG. 
Найдите путь минимального веса из старта до финиша.

<details>
<summary>Решение.</summary>

По сути надо написать BFS. Однако заметим, что перед нами DAG, тогда решение сильно проще.
А именно, динамика по подграфам в стиле задачи выше.
</details>

7. Дано подвешенное дерево. На каждой вершине написано число.
Найдите для каждой вершины сумму чисел в поддереве.

<details>
<summary>Решение.</summary>
Посчитаем для каждой вершины результат как сумму результатов в детях.

Проговорите отдельно о том, где база, где ответ, как считать.
</details>

8. Дана система неравенств вида $`x_i < x_j`$, при этом сами значения $`x_i`$ вам неизвестны. 
Всего $`N`$ переменных и $`M`$ неравенств в системе. Проверьте, что неравенства 
непротиворечивы и, если это так, то постройте решение, если $`x_i \in \{1, \ldots, N\}`$.

<details>
<summary>Решение.</summary>
Создайте по вершине на каждую переменную. Если есть в системе неравенство вида $`x_i < x_j`$, 
то проведите ребро из вершины $`i`$ в вершину $`j`$. Если граф ацикличен, то решение есть. 

Найдите топологическую сортировку для построения ответа.
</details>

9. Дано подвешенное дерево на $N$ вершинах. Каждая вершина покрашена в какой-то цвет. 
Для каждой вершины найдите, сколько различных цветов в ее поддереве, за $`O(N\log N)`$.

<details>
<summary>Решение.</summary>
База: в каждом листе множество из одного элемента. 

Рассмотрим произвольную вершину, для поддеревьев которой известен ответ. 
Заведем результрующее множество пустым, далее будем итерироваться по детям и 
приливать к меньшему множеству большее. 

Докажите, что каждая вершина примет участие не более чем в $`O(\log N)`$ перекладываний.
</details>
